### DAY 13 (2023.01.25)

**🔖 오늘 읽은 범위 : 에피소드 39 ~ 에피소드 45**

---
😃 **책에서 기억하고 싶은 내용을 써보세요.**
- **인공지능** (AI, artificial intelligence)
    - **Narrow AI** (좁은 인공지능) : 정해진 몇 가지 기능만 수행할 수 있음 (현재 대부분의 AI)
    - **Genaral AI** (일반 인공지능 = Strong AI)
    - 언어 : Python
    - 프레임워크 : [TensorFlow](https://www.tensorflow.org/?hl=ko) (텐서플로우)
    1. 머신러닝
        - 인공지능이 학습하는(학습시키는) 방식
        - 지도 학습 (supervised learning) : 인간이 기계에게 준 라벨(label)을 토대로 학습한 후 확률적 판단 
        - 비지도 학습 (unsupervised learning) : 기계에게 라벨이 없는 데이터를 제공 
    2. 딥러닝
        - 머신러닝의 하위 개념
        - 머신러닝을 달성하기 위한 방법 (여러 층으로 깊게 구현)
        - 대표 알고리즘 : 뉴럴 네트워크 (neural network)

- **REST API** (representatinal state transfer API)
    - API의 한 종류 
    - **_설계 철학이자 규칙인 REST 방식_** 으로 설계한 API 
        - [REST 방식](https://tv.naver.com/v/2292653)으로 url 설계 
            1. url 에서 동사 없애기 (see, get, delete ...)
            2. HTTP 메소드(웹 기술) 도입 (GET, POST, DELETE, PUT, UPDATE ...)
                ```
                GET     /movies/inception
                POST    /movies/inception
                PUT     /movies/inception
                DELETE  /movies/inception

                GET     /movies/inception/actors
                ```
                - 얻는 장점 : url이 단순화됨, 특정 정보의 조회, 수정, 삭제 등의 처리를 1개의 url로 처리 가능, 기능 확장도 유용 
            3. 쿼리 도입 (쿼리 파라미터를 사용하여 세부 조건을 처리)
                ```
                GET     /movies?release_date=202301
                ```

- **도커** (docker)
    - 어떤 OS에서도 동일한 개발 환경을 준비할 수 있도록 하는 도구 (자동화)
        - 원하는 개발환경을 파일에 저장하여 준비해줌 
        - 도커가 마련한 개발환경은 컨테이너 형태로 존재함으로 개발에 필요한 도구를 따로 모아 관리할 수 있음 
    - **컨테이너** (container) : 도커가 준비한 프로그래밍 언어가 동작할 수 있는 환경 셋 
        - 원하는만큼 늘릴 수도 줄일 수도 있음 

- **암호 화폐**
    - 암호 화폐 = 네트워크 (없애려면 전세계 모든 인터넷을 꺼야함, 불가능)
    - 암호 화폐는 **구매한 사람을 → 은행으로 만듦** (지갑과 키를 스스로 관리해야하는 역할이 부여됨, 자유와 책임)
        - 암호 화폐의 주소를 통해 모든 정보(거래 내역, 잔액 등)를 알 수 있음 (보안 문제)
        - 문제가 발생하면, 어느 누구에게도 책임을 물을 수도 도움을 청할 수도 없음 ⚠️
            - 사기 감별
                1. 모든 코인이 가치가 있는 것은 아님
                2. 암호 화폐에 대하여 수식어를 남발하는 이는 거르자 
                3. 코인, 커뮤니티 등 **진짜 정보**(마지막 업데이트 날짜, 커뮤니티 규모, 커뮤니티에서 가격 이야기만 떠드는가 pumps and dumps 등)를 살피자 
                4. 탈중앙화된 코인지 살필 것 (탈중앙화되지 않은 코인은 언제 어디서든지 마음대로 할 수 있는, 위험한 코인)
                5. 이론상 안전한 코인 (stable coin)을 고르자 (다른 자산에 코인의 가치가 연결된 것)
                    - ex) 보증 주체가 알고리즘인 DAI
    - 거래소 통제를 통해 간접적인 방법으로 규제 (암호화폐를 사는 사람을 관리)
    - DeFi (decentralized finance, 탈중앙화된 금융)

- **웹 앱** (web application)
    - 앱 종류 (애플리케이션 구현의 방식으로 나눔)
        1. 하이브리드 앱 (= 웹 뷰 web view, 브라우저에서 주소 표시줄을 제외한 나머지 윈도우 부분)
            - HCJ (html,css,javascript)로 개발한 웹을 iOS, android 등에서 사용할 수 있게 만든 것 
            - 장점 : 네이티브 앱 개발 지식이 필요 없음 
            - 단점 : UI를 한 땀 한 땀 짜야함, 스마트폰 하드웨어 기능 제어가 어려움  
            - 도구 : [Apache Cordova](https://cordova.apache.org/)
        2. 크로스 플랫폼 앱 
            - 특정 언어로 구현 → 각 플랫폼의 네이티브 언어로 변환 
                - ex) 플러터 Flutter 기술 : Dart 로 코딩 → C/C++ 로 변환 → iOS & android 에서 실행 
            - 장점 : 코드를 한 번만 작성해도 두 가지 환경에서 실행시킬 수 있음, 다양한 배경의 개발자들이 모여 커뮤니티가 발전함  
            - 단점 : 네이티브 앱의 성능을 아직은 따라잡지 못함 
        3. 네이티브 앱
            - iOS 만을 위한 [swift](https://developer.apple.com/kr/swift/), 또는 android 만을 위한 java or [kotlin](https://kotlinlang.org/) 으로 구현
            - 장점 : 스마트폰 성능을 최대로 활용할 수 있음 
            - 단점 : 구현 및 유지보수에 2배의 노력이 소요됨 (하나의 앱을 위해 두 개씩 앱 구현을 해야함)
            
- **NFT** (non fungible token, 대체 불가능한 토큰) 
    - 유일함을 소유할 수 있게 해줌 (재산권 증명 기술)
    - 토큰은 이더리움(Etherium)과 같은 _블록체인_ 으로 발행 
        1. 기능1) 돈을 받는 기능
        2. 기능2) 돈을 받고 토큰을 보내주는 기능 
        3. **스마트 계약** (smart contract) = 기능1 + 기능2
        4. ex) 코인 (여러개 발행 가능 : 화폐), NFT (단 한 개만 발행 가능 + 고유한 콘텐츠 원본을 결합 → 가치 상승)
        
- **멀웨어 = 악성 소프트웨어** (malware, malicious software)
    - 사이버 무기 : 국가나 특정 기관에서 다른 국가의 핵심 시설이나 인프라를 감시 및 파괴하기 위한 목적을 가짐 
    - 복제되어 전파됨 
    1. **virus** 바이러스 : 숙주(파일 등)가 필요함 
    2. **warm** 웜 : 숙주가 필요 없음 (스스로 복제 전파)
        - 동작 방식 : 웜은 **미사일** (missile, 컴퓨터 루트에 침투 역할)과 **페이로드** (payload, 배포 역할)가 필요함 
        - 컴퓨터 루트 : 컴퓨터의 모든 자원을 관리하는 운영체제 바로 옆 → 백신 프로그램보다도 우위에 선다는 뜻임 
        - ![ring](img/ring.jpeg){: width="300"}

- **제로 데이 취약점** (zero day)
    - 아직 아무도 발견하지 못한 프로그램의 취약점 (발견될 때까지 고칠 수 있는 날이 0이라고 해서 지어진 이름)
    - ex) **_[스턱스넷](https://en.wikipedia.org/wiki/Stuxnet)_**
        - 스턱스넷이라는 웜은 제로데이를 4개나 가짐 (거대한 조직이 배후)
        - 컴퓨터 드라이버까지 설치 (Airgap에 저장된, 리얼텍 Realtec 이라는 대만회사의 인증자료를 사용)
        - 10만여대의 컴퓨터를 감염시키기까지 아무것도 하지 않음
        - 특별한 발동 조건 = _핵 원심 분리기를 타겟_
            - 목표물 컴퓨터를 발견한 후, 13일동안 대기 → 간격을 두고, 핵 원심 분리기를 매우 빠게 또는 느리게 동작시킴 → 고장을 야기시킴 
        
🤔 **오늘 읽은 소감은? 떠오르는 생각을 가볍게 적어보세요**

```
제로 데이가 얼마나 큰 위험을 가져올 수 있는지를 스턱스넷 사례를 통해 알 수 있었다.
프로그래머로서 코드를 생명체처럼 다루고 지속적인 관리와 업데이트를 해야하는 이유 중 하나라는 생각도 든다.
내가 만든 creature에 대하여 책임감을 가질 수 있는 개발자가 되어야겠다고 다짐했다.
```
![creature](http://s3.amazonaws.com/pix.iemoji.com/images/emoji/apple/ios-12/256/alien-monster.png){: width="50"}

🔎 **궁금한 내용이 있거나, 잘 이해되지 않는 내용이 있다면 적어보세요.**

- 
-
